\chapter{Einleitung}

\section{Geschichte}

Scala ist eine Programmiersprache, welche funktionale sowie 
Objektorientierte Programmierung unter einem Hut vereint. Sie
ist statisch Typisiert und kann sowohl als Script-Sprache
als auch kompiliert werden. Bezeichnend ist, dass Scala-Code
oft viel kürzer ist als ein Java-Äquivalent.\\

Die Konzeptionierung von Scala wurde 2001 in der École Polytechnique
Fédérale de Lausanne von Martin Odersky gestartet. Odersky hat
vorher die aktuelle Version von javac sowie Generic Java 
\footnote{Generic Java war eine Sprache, die Java um Generics erweiterte
bevor Java um Generics erweitert wurde}
entwickelt. Er war zudem seit 1999 damit beschäftigt, die Verbindung
funktionaler und objektorienterter Programmierung zu erforschen, woraus
schliesslich das Scala-Projekt entstand. \\

2004 wurde schliesslich Scala auf der Java-Plattform herausgebracht. Eine
zweite Version erschien 2006.

\section{Funktionale Programmierung}

Funktionale Programmierung ist ein Programmierparadigma, bei welchem
ein Programm ausschliesslich aus Funktionen besteht. Im Gegensatz
zu imperativen Programmen, die aus Rechenanweisungen bestehen, sind
Funktionale Programme eine Menge von Funktions-Definitionen, die man
mathematisch als partielle Abbildungen von Eingabedaten auf Ausgabedaten
auffassen kann \cite{wikipediaFunktional}. Funktionale Programmierung
entspringt dem Lamda-Kalkül und entspricht generell der mathematischer
Auffassung von Funktionen. Die Konzepte von Funktionalen
Programmiersprachen bieten somit eine andere Herangehensweise an Probleme.\\

Scala ist zwar einerseits eine reine Objektorientierte Programmiersprache,
sie implementiert jedoch einige Konzepte aus der Welt der Funktionalen
Programmierung, namentlich \emph{Anonyme Funktionen}, \emph{Currying},
\emph{Pattern Matching} sowie \emph{Closures}. Dies ermöglicht es dem
Programmierer, manche Probleme elegant zu lösen, während es mit
einer rein objektorientierten Sprache wie Java nicht möglich wäre.

